\chapter*{Úvod}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Úvod}

V dnešní době máme velké množství dat o mnoha různých systémech, avšak často neumíme vysvětlit jejich chování, ani ho ku příkladu predikovat. Ačkoliv nám určitý vhled do zkoumaného systému poskytnou data samotná, zvláště pro některé dynamické systémy můžeme chtít zjistit diferenciální rovnice, kterými se řídí.

V této práci se budeme věnovat problému identifikace nelineární dynamiky systému z dat, která o tomto systému máme. Na vstupu budeme mít časovou řadu nebo trajektorii ze zkoumaného systému a naším úkolem bude pomocí metod kombinujících lineární regresi, matematickou optimalizaci a dynamické systémy nalézt takový dynamický systém, který dobře vystihuje data a zároveň je např. i interpretovatelný. Využívat budeme metodu \textit{řídké identifikace nelineární dynamiky (SINDy)} představenou v \cite{brunton_kutz_2019}.

Text práce je členěn do 3 kapitol, přičemž úvodní kapitola čtenáře seznamuje s nutnými pojmy pro porozumění SINDy metodě. Nejprve nabízí úvod do programovacího jazyka \Julia, ve kterém jsou všechny algoritmy implementovány. Dále pak prochází základní pojmy dynamických systému a ilustruje je na názorných obrázcích. Poté se budeme věnovat metodám řídké lineární regrese, a to přesněji LASSO regresi řešené pomocí \textit{ADMM} algoritmu a metodě \textit{Sequentially Thresholded Least Squares (STLS)}. V neposlední řadě se podíváme na typy šumu, které mohou ovlivnit vstupní data, a na metody, jak tento šum odstranit a jak numericky spočítat derivace ze zašuměných dat.

Druhá kapitola se věnuje samotné SINDy metodě. V první řadě se zaměříme na teoretickou formulaci SINDy metody za použití pojmů z první kapitoly. Dále pak uvedeme vlastní implementaci v jazyce \Julia a srovnáme ji s již stávající implementací z volně dostupného balíčku DataDrivenDiffEq.jl. Na konci této kapitoly se zaměříme na různé problémy, se kterými se můžeme při použití SINDy metody setkat, a na způsoby, jak je zmírnit, či dokonce odstranit. Zde také uvedeme srovnání různých optimalizačních metod v závislosti na velikosti šumu v datech a představíme námi navrhovanou optimalizační metodu \textit{DSTLS}.

V poslední kapitole detailně prozkoumáme chování SINDy na 2 vybraných modelech. Nejdříve se zaměříme na FitzHughův--Nagumův model neuronu, ve kterém se objevují oscilace. Dále pak naši pozornost přesuneme k Lorenzově modelu, který vykazuje chaotické chování. U obou modelů popíšeme proces použití SINDy metody, řešení problémů, se kterými jsme se setkali, a srovnání výsledků pomocí různých přístupů. Poslední sekce této kapitoly je zaměřená na transformaci dynamiky Hodgkinova--Huxleyho modelu na jednodušší FitzHughův--Nagumův model. Představíme nejen FitzHughovu původní lineární transformaci, ale i metodu, jak nalézt vhodné lineární i nelineární transformace, a poté ji ilustrujeme pro různé transformace na trajektorii Hodgkinova--Huxleyho modelu s tlumenými i netlumenými oscilacemi.

Práce je vysázena pomocí systému \LaTeX{} a všechny originální obrázky jsou vytvořeny pomocí jazyka \Julia a balíčku Makie.jl. Veškerý použitý kód, dokumentaci, obrázky a další soubory lze najít v \href{https://gitlab.com/sceptri/bachelor-thesis}{GitLab repozitáři}\footnote{Tento repozitář je dostupný na adrese \url{https://gitlab.com/sceptri/bachelor-thesis}.}. V tomto repozitáři se také nachází návod na spuštění vytvořeného kódu lokálně.